<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en, id, jp"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://naturbrilian.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://naturbrilian.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en, id, jp"/><updated>2025-10-03T03:35:58+00:00</updated><id>https://naturbrilian.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>Natur Brilian Main Site | Write Anything &amp; Update Another Project. </subtitle><entry><title type="html">Event dekat rumah</title><link href="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/event-dekat-rumah/" rel="alternate" type="text/html" title="Event dekat rumah"/><published>2025-08-31T02:33:51+00:00</published><updated>2025-08-31T02:33:51+00:00</updated><id>https://naturbrilian.github.io/blog/2025/event-dekat-rumah</id><content type="html" xml:base="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/event-dekat-rumah/"><![CDATA[<p>Aku tau ini event kemerdekaan, tapi aku ingin mengatakan sesuatu yang dimana hampir semua konsepnya ngacau. Aku dan sekeluarga jalan-jalan ke event dekat rumah yaitu bazzar kampung dan saat sebelum masuk jalanan udah ramai dan ada juga rombongan pendemo juga lewat situ dan arahnya dari Pemkot yang sedang menuju ke tujuan selanjutnya, tapi aku merasa bodoh amat soal kasus ini. Akhirnya aku masuk ke venue acara, banyak dagangan yang ditawarkan disitu, namun ada sebuah kejanggalan untuk event ini, ada sebuah panggung besar di depan kompleks sekolahan, dan ada satu peserta yang menampilkan pertunjukannya tidak sesuai dengan tema Indonesia yaitu menampilkan budaya luar, aku perhatikan terus penampilannya sampai selesai dan aku berkata dalam hati “kau ini agqk lain emang, udah tau tema kenerdekaan Indonesia, mbok ya seharusnya nampilin tarian daerah kek bukan budaya luar apalagi tarian tradisional Jepang yang tunjukkan, seharusnya tau diri lah kecuali itu event wibu”</p> <p>Ada sebuah catatan lagi, event kampung yang kemarin aku kunjungi itu konsepnya benar-benar kacau, seharusnya pertimbangkan dahulu karena lagi situasi begini, sebaiknya ubah jadwal karena di kotaku yaitu Kediri sudah makin parah. Kemarin habis pulang jalan-jalan temanku fb yang seregional langsung posting ss an demo itu juga, lalu malam-malam aku gak bisa tidur dan akhirnya nonton tv via streaming untuk nyari kabar-kabar tentang situasi di seluruh daerah seperti apa, dan ternyata yang daerah Bali udah separah itu, di Jakarta sudah pada menuju ke rumah artis terkenal setelah ke rumah anggota DPR. Benar-benar emang negara sakit sampai Masashi Kishimoto ada nyindir ini negara selama bertahun-tahun.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="rant"/><category term="keluh"/><category term="kesah"/><summary type="html"><![CDATA[Aku tau ini event kemerdekaan, tapi aku ingin mengatakan sesuatu yang dimana hampir semua konsepnya ngacau. Aku dan sekeluarga jalan-jalan ke event dekat rumah yaitu bazzar kampung dan saat sebelum masuk jalanan udah ramai dan ada juga rombongan pendemo juga lewat situ dan arahnya dari Pemkot yang sedang menuju ke tujuan selanjutnya, tapi aku merasa bodoh amat soal kasus ini. Akhirnya aku masuk ke venue acara, banyak dagangan yang ditawarkan disitu, namun ada sebuah kejanggalan untuk event ini, ada sebuah panggung besar di depan kompleks sekolahan, dan ada satu peserta yang menampilkan pertunjukannya tidak sesuai dengan tema Indonesia yaitu menampilkan budaya luar, aku perhatikan terus penampilannya sampai selesai dan aku berkata dalam hati “kau ini agqk lain emang, udah tau tema kenerdekaan Indonesia, mbok ya seharusnya nampilin tarian daerah kek bukan budaya luar apalagi tarian tradisional Jepang yang tunjukkan, seharusnya tau diri lah kecuali itu event wibu”]]></summary></entry><entry><title type="html">Bosan hidup, ndak tau?</title><link href="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/bosan-hidup-ndak-tau/" rel="alternate" type="text/html" title="Bosan hidup, ndak tau?"/><published>2025-08-23T23:26:23+00:00</published><updated>2025-08-23T23:26:23+00:00</updated><id>https://naturbrilian.github.io/blog/2025/bosan-hidup-ndak-tau</id><content type="html" xml:base="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/bosan-hidup-ndak-tau/"><![CDATA[<p>Udah hampir 3 bulanan aku gak bisa menghibur diriku, biasanya aku menghibur diriku dengan bermain gim yang aku miliki di pustaka gim steam ku, namun kali ini udah sangat berbeda. Seperti kamu lihat di status discord ku yang biasanya aku kadang-kadang bermain gim, namun kini sudah tidak lagi &amp; isinya hanya mendengarkan lagu lewat Spotify ataupun File Lokal.</p> <p>Kemarin mencoba menghibur diri dengan membuat sebuah alat kecil sederhana yaitu lastfm autopost to bluesky dengan bantuan dari chatGPT, kamu bisa lihat tulisan artikelku di blog utama. Aku akan berencana membuka sebuah komisi desain untuk menyambung hidupku ini karena kondisi finansial ku, seperti desain, dan vektor &amp; untuk harga sebenarnya sudah kupajang di situs web utama.</p> <p>Bermain gim itu ternyata belum tentu juga untuk menghibur diri yah? Kadang-kadang pikiran otakmu bisa blank karena kebanyakan melamun atau justru konflik batin.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="keluh"/><category term="kesah"/><category term="rant"/><summary type="html"><![CDATA[Udah hampir 3 bulanan aku gak bisa menghibur diriku, biasanya aku menghibur diriku dengan bermain gim yang aku miliki di pustaka gim steam ku, namun kali ini udah sangat berbeda. Seperti kamu lihat di status discord ku yang biasanya aku kadang-kadang bermain gim, namun kini sudah tidak lagi &amp; isinya hanya mendengarkan lagu lewat Spotify ataupun File Lokal.]]></summary></entry><entry><title type="html">Sebuah kegaduhan, klarifikasi tidak penting</title><link href="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/sebuah-kegaduhan-klarifikasi-tidak-penting/" rel="alternate" type="text/html" title="Sebuah kegaduhan, klarifikasi tidak penting"/><published>2025-08-07T14:18:41+00:00</published><updated>2025-08-07T14:18:41+00:00</updated><id>https://naturbrilian.github.io/blog/2025/sebuah-kegaduhan-klarifikasi-tidak-penting</id><content type="html" xml:base="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/sebuah-kegaduhan-klarifikasi-tidak-penting/"><![CDATA[<p>Aku sebenarnya pengin nulis sesuatu, tetapi aku tahan mulu baiklah, beberapa hari yang lalu xempat facebook ku tiba2 ada postingan soal inisial akunnya T dengan captionnya seperti ini “Buat edit apa? Serah. Maling gambarnya gpp. Hanya memberikan material nobar.” berikut salah satu postingan tangkapan layarnya <a href="https://web.facebook.com/niconiconi47/posts/pfbid02r3DptUduNZXYYVMsqfqNsyuQqxrQsnQdxo2KcbWo11v7MAbKJeEEiw9V1jfYx1q9l">https://web.facebook … AbKJeEEiw9V1jfYx1q9l</a>. Sejujurnya hal seperti ini tidak perlu diposting, tetapi apakah hal seperti ini pantes untuk diposting? menurutku, tidak &amp; sangat tidak perlu untuk diposting. Tetapi postingan ini sudah terlanjur menyebar luas.</p> <h1 id="soal-klarifikasi">Soal klarifikasi</h1> <p>Au ah gak paham, tapi klarifikasi soal inisial T ini benar-benar gak masuk akal, ada yang mengaitkan dengan karakter favoritnya dan masih banyak lagi, bahkan salah seorang temanku ada yang mengarsipkan postingan statusnya di salah satu web yang mirip web archive.</p> <p>Soal orang ini, aku sebenarnya pernah berteman sama dia, tapi itu hampir semuanya isi postingannya bodoh-bodoh, tapi yah kok bisa-bisanya kemarin ada orang yang bela postingannya dia?????? oh ya, si T sendiri ajah pernah aku hapus pertemanannya untuk ke empat kalinya, dan kedua kalinya dm “mengapa aku di unfriend” itu yang bikin risih.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="keluh-kesah"/><category term="rant"/><summary type="html"><![CDATA[Aku sebenarnya pengin nulis sesuatu, tetapi aku tahan mulu baiklah, beberapa hari yang lalu xempat facebook ku tiba2 ada postingan soal inisial akunnya T dengan captionnya seperti ini “Buat edit apa? Serah. Maling gambarnya gpp. Hanya memberikan material nobar.” berikut salah satu postingan tangkapan layarnya https://web.facebook … AbKJeEEiw9V1jfYx1q9l. Sejujurnya hal seperti ini tidak perlu diposting, tetapi apakah hal seperti ini pantes untuk diposting? menurutku, tidak &amp; sangat tidak perlu untuk diposting. Tetapi postingan ini sudah terlanjur menyebar luas.]]></summary></entry><entry><title type="html">Kok gak nyambung, ini gimana?</title><link href="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/kok-gak-nyambung-ini-gimana/" rel="alternate" type="text/html" title="Kok gak nyambung, ini gimana?"/><published>2025-07-29T03:46:34+00:00</published><updated>2025-07-29T03:46:34+00:00</updated><id>https://naturbrilian.github.io/blog/2025/kok-gak-nyambung-ini-gimana</id><content type="html" xml:base="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/kok-gak-nyambung-ini-gimana/"><![CDATA[<p>Ada kejadian hal gak enak lagi, sebenarnya gak enak juga mau hapus pertemanan tapi mau gimana lagi kan ya. Aku dalam hati sebenarnya pengin ngatain langsung orang itu tapi disisi lain dialah yang pernah ngasih atau pernah ngajak aku join ke project fansub atau kedunia lokalisasi agar aku juga akrab dengan developer dan kontributor lain.</p> <p>Singkat cerita, aku pertama kali join dengan projectnya dia itu 2020 yang dimana project pertamaku adalah mengecek tata bahasa yang diucapkan seorang youtuber, nama kanal youtubenya adalah “Trailer Kocak”.</p> <p>Lalu kenapa kemarin sehari penuh aku kok mood nya jelek, sampai tak paksain desain untuk komisi dari salah satu fansub? awalnya gini, kemarin aku kan selesai nonton livenya pacuan kuda, aku posting ss seperti biasa di fb, dan dia komennya masih nyambung dengan topik. Tetapi, setelah itu dia ngetag gw di malam harinya (mungkin ini udah gw anggap dia sudah mulai kena mental atau gimana) soal dia baru download Uma Musume jalur global &amp; aku cuma komen “UMAZING, aku aja belum download gara-gara data nya kesimpan di C” &amp; tau kan jawabnya apa? ya, jawabnya “aku main prosegs cuma sebentar” yang secara aku gak nanya a.k.a dalam istilah “siapa yang nanya?”.</p> <p>Sempat teringat di 2022, aku ini aslinya udah lama main gim 100% orange juice kan karena udah klaim gratisan di 2020, itupun dia juga komen dan balas gak nyambung yang bikin geleng-geleng kepala untuk kesekian kali. Setelah aku telusuri dipostingan publik seperti halaman penggemar, hampir semua dia komentarnya tidak nyambung, kecuali kalau kamu nanya sesuatu baru nyambung.</p> <p>Nah, silahkan nilai orang ini sebenarnya habis kenapa? antara dia habis ngefly atau karena hal lain</p>]]></content><author><name></name></author><category term="keluh-kesah"/><category term="rant"/><summary type="html"><![CDATA[Ada kejadian hal gak enak lagi, sebenarnya gak enak juga mau hapus pertemanan tapi mau gimana lagi kan ya. Aku dalam hati sebenarnya pengin ngatain langsung orang itu tapi disisi lain dialah yang pernah ngasih atau pernah ngajak aku join ke project fansub atau kedunia lokalisasi agar aku juga akrab dengan developer dan kontributor lain.]]></summary></entry><entry><title type="html">Trust Issue kepada seseorang atau siapapun di X (formerly Twitter)</title><link href="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/trust-issue-kepada-seseorang-atau-siapapun-di-x-formerly-twitter/" rel="alternate" type="text/html" title="Trust Issue kepada seseorang atau siapapun di X (formerly Twitter)"/><published>2025-07-17T08:08:41+00:00</published><updated>2025-07-17T08:08:41+00:00</updated><id>https://naturbrilian.github.io/blog/2025/trust-issue-kepada-seseorang-atau-siapapun-di-x-formerly-twitter</id><content type="html" xml:base="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/trust-issue-kepada-seseorang-atau-siapapun-di-x-formerly-twitter/"><![CDATA[<p>saya sekarang jadi trust issue sama orang yang disennya bagus mesti orangnya tukang ngeblokir dan otaknya bermasalah, dan saya sendiri juga gak tau mereka siapa, berteman juga ndak, saling mengikuti juga tidak.</p> <p>saya juga sudah jadiin acuan disini, mulai disen grafisnya yang rame, carrd co yang rame + ada alasan yang beneran gak masuk akal apalagi. saya lebih percaya sama sepuh disen yang hasil disennya emang tak akui bagus tapi masih mau diajak berteman &amp; bukan tukang ngeblokir.</p> <p>gak paham lagi, ane pernah juga minta ijin untuk ib desainnya aja gak diijinin, pas ide lagi mentok2nya, giniamat.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="rant"/><category term="keluh-kesah"/><summary type="html"><![CDATA[saya sekarang jadi trust issue sama orang yang disennya bagus mesti orangnya tukang ngeblokir dan otaknya bermasalah, dan saya sendiri juga gak tau mereka siapa, berteman juga ndak, saling mengikuti juga tidak.]]></summary></entry><entry><title type="html">Alasan gak masuk akal soal berhentinya project Gingalibadeidara Works</title><link href="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/alasan-gak-masuk-akal-soal-berhentinya-project-gingalibadeidara-works/" rel="alternate" type="text/html" title="Alasan gak masuk akal soal berhentinya project Gingalibadeidara Works"/><published>2025-07-16T23:46:41+00:00</published><updated>2025-07-16T23:46:41+00:00</updated><id>https://naturbrilian.github.io/blog/2025/alasan-gak-masuk-akal-soal-berhentinya-project-gingalibadeidara-works</id><content type="html" xml:base="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/alasan-gak-masuk-akal-soal-berhentinya-project-gingalibadeidara-works/"><![CDATA[<p>Ada rasa yang mengganjal dihatiku dari kemarin soal alasan memberhentikan project pribadiku ini</p> <ol> <li>Aku rasa nulis di blog utama seperti ogah-ogahan, jadi asal embed dari fediverse posting &amp; fanspage Gingalibadeidara Works.</li> <li>Tidak seperti aku ngeposting soal alasan aku memberhentikan Project Nanako Translation.</li> </ol> <p>Tetapi disamping itu aku bener-bener kesal kalau ada orang gak bertanggung jawab memakai namaku sebagai nama pengguna, bisa gak kalau makai nama pengguna jangan sampai nama “Liba” kau ikut sertakan, iya tau waktu itu aku pakai nama ngasal karena aku beneran ngefans sama karakter “Deidara” dan “Hagane Ginga” dari anime Beyblade Metal Fight yang pernah tayang di TV Indo.</p> <p>Anehnya lagi, permintaan laporanku gak digubris sama sana, aduh udah capek. Apakah aku lebih baik mulai dari 0, atau lanjut build main site yang belum kunjung selesai. Iya, semuanya aku taruh sana hasil-hasilnya.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="rant"/><category term="keluh-kesah"/><summary type="html"><![CDATA[Ada rasa yang mengganjal dihatiku dari kemarin soal alasan memberhentikan project pribadiku ini Aku rasa nulis di blog utama seperti ogah-ogahan, jadi asal embed dari fediverse posting &amp; fanspage Gingalibadeidara Works. Tidak seperti aku ngeposting soal alasan aku memberhentikan Project Nanako Translation.]]></summary></entry><entry><title type="html">Memutuskan untuk menghentikan proyek Gingalibadeidara Works</title><link href="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/project-gingalibadeidara-works-dihentikan/" rel="alternate" type="text/html" title="Memutuskan untuk menghentikan proyek Gingalibadeidara Works"/><published>2025-07-16T22:10:00+00:00</published><updated>2025-07-16T22:10:00+00:00</updated><id>https://naturbrilian.github.io/blog/2025/project-gingalibadeidara-works-dihentikan</id><content type="html" xml:base="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/project-gingalibadeidara-works-dihentikan/"><![CDATA[<p>Akhirnya setelah bertahun-tahun project ini berdiri, yang dari awal emang tujuannya fokus ke blogging, akhirnya saya memutuskan untuk memberhentikannya namun disisi lain deviantart kalau ingin mengganti nama harus membayar terlebih dahulu. Oh ya sebenarnya Deviantart yang baru sudah ada loh, kebetulan baru aku buat juga.</p> <p>Jadi kemarin aku sudah posting pengumuman ini di Facebook dan Peladen Discord saya, karena dugaan impersonate, 2022 sebenarnya ingin memberhentikan ini begitu tau nama “Gingalibadeidara” digunakan oleh orang tidak bertanggung jawab &amp; waktu itu saya udah melaporkannya tapi laporan saya tidak digubris sama sekali sad</p> <p>Berikut isi postingannya:</p> <iframe src="https://www.facebook.com/plugins/post.php?href=https%3A%2F%2Fweb.facebook.com%2Fzenotype.project%2Fposts%2Fpfbid02AeeSRhGGLkfpetTfp4vBaaPDHRi4wq2kepZa67CbFNFVtcvfoupn2EjSENM83Y1Xl&amp;show_text=true&amp;width=500" width="500" height="250" style="border:none;overflow:hidden" scrolling="no" frameborder="0" allowfullscreen="true" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; picture-in-picture; web-share"></iframe> <p>Sebelum membuat status ini, sebelumnya saya sudah menghapus akun Twitter dan <a href="https://misskey.id">Misskey</a></p> <iframe src="https://geoplanetary.net/embed/notes/a8stpugfju" data-misskey-embed-id="v1_cd35ecac-a69f-4299-950a-602bf92af27b" loading="lazy" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" style="border: none; width: 100%; max-width: 500px; height: 300px; color-scheme: light dark;"></iframe> <script defer="" src="https://geoplanetary.net/embed.js"></script> <h2 id="tentang-penggunaan-nama-project">Tentang penggunaan nama project</h2> <p>Setelah project ini dihentikan, kamu diperbolehkan menggunakan nama ini, tetapi dengan catatan jangan menyertakan nama <strong>Liba</strong> di nama projectmu, karena ini adalah nama asli saya (pemilik situs), jika kamu memiliki ide nama sebagai pengganti feel free diskusi di Peladen Discord saya.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="project"/><category term="project"/><summary type="html"><![CDATA[Akhirnya setelah bertahun-tahun project ini berdiri, yang dari awal emang tujuannya fokus ke blogging, akhirnya saya memutuskan untuk memberhentikannya namun disisi lain deviantart kalau ingin mengganti nama harus membayar terlebih dahulu. Oh ya sebenarnya Deviantart yang baru sudah ada loh, kebetulan baru aku buat juga.]]></summary></entry><entry><title type="html">Mengatasi masalah file di flashdisk yang ke hidden karena virus</title><link href="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/mengatasi-file-di-flashdisk-yang-kehidden/" rel="alternate" type="text/html" title="Mengatasi masalah file di flashdisk yang ke hidden karena virus"/><published>2025-06-26T13:08:23+00:00</published><updated>2025-06-26T13:08:23+00:00</updated><id>https://naturbrilian.github.io/blog/2025/mengatasi-file-di-flashdisk-yang-kehidden</id><content type="html" xml:base="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/mengatasi-file-di-flashdisk-yang-kehidden/"><![CDATA[<div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/512274831_697499616383376_570875852809618813_n-480.webp 480w,/assets/img/512274831_697499616383376_570875852809618813_n-800.webp 800w,/assets/img/512274831_697499616383376_570875852809618813_n-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/512274831_697499616383376_570875852809618813_n.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <blockquote class="block-tip"> <h5 id="tip">TIP</h5> <p>Sebenarnya ini artikel adalah salinan dari postingan yang aku buat di fb kemarin</p> </blockquote> <p>Aku kan kemarin sempat tiba-tiba buat postingan di Facebook, karena sebuah postingan di salah satu grup yang tiba-tiba flashdisknya saat dicolokin ke laptopnya ternyata kena hidden, lalu warga grup tersebut berkomentar “disinilah peran Smadav diperlukan”.</p> <p>Nah, sedangkan Smadav sendiri itu ternyata menggunakan metode yang sama aku gunakan 5 tahun yang lalu, tepatnya setelah aku menancapkan flashdisk ku pc milik kantor tempat aku bekerja. Waktu itu karena mau mengunggah berkas video ke YouTube yang terpaksa pakai laptopku gara-gara PC kantor tidak terpasang driver wifi/jaringannya.</p> <h2 id="cara-mengatasinya">Cara mengatasinya</h2> <p>Nah, buat yang masih mengandalkan smadav, sebenarnya bisa menggunakan perintah ini di Command Prompt, cukup ketikkan command dibawah lalu tekan enter, jangan lupa untuk mengganti direktori tujuan ke flashdiskmu.</p> <pre><code class="language-script">"attrib -s -r -h *.* /s /d /l"
</code></pre> <blockquote class="block-tip"> <h5 id="tip-1">TIP</h5> <p>Perintah ini hanya berlaku untuk flashdisk, tidak berlaku untuk harddisk eksternal</p> </blockquote> <p>Sebenarnya cara ini sudah lama digunakan, apalagi kamu yang sering ke tukang percetakan dan warnet apalagi. Soal Smadav sendiri ternyata mereka sudah mengimplementasikan ini, tapi hanya saja dalam bentuk GUI (Graphical User Interface) atau kita biasa menyebutnya dengan Antarmuka Pengguna Grafis agar pengguna yang masih awam mudah menggunakannya.</p> <p>Berdasarkan komentar dari warga threads, flashdisk tersebut sudah terinfeksi virus &amp; ini sebenarnya sudah lama terjadi.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2025-06-27-120724-480.webp 480w,/assets/img/2025-06-27-120724-800.webp 800w,/assets/img/2025-06-27-120724-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2025-06-27-120724.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div>]]></content><author><name></name></author><category term="tutorial"/><category term="blog"/><summary type="html"><![CDATA[Tutorial yang mungkin hampir semua orang lupa]]></summary></entry><entry><title type="html">Just a moment…</title><link href="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/just-a-moment/" rel="alternate" type="text/html" title="Just a moment…"/><published>2025-06-11T00:00:00+00:00</published><updated>2025-06-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://naturbrilian.github.io/blog/2025/just-a-moment</id><content type="html" xml:base="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/just-a-moment/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author></entry><entry><title type="html">Antarmuka</title><link href="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/antarmuka/" rel="alternate" type="text/html" title="Antarmuka"/><published>2025-05-23T21:12:00+00:00</published><updated>2025-05-23T21:12:00+00:00</updated><id>https://naturbrilian.github.io/blog/2025/antarmuka</id><content type="html" xml:base="https://naturbrilian.github.io/blog/2025/antarmuka/"><![CDATA[<h1 id="antarmuka">Antarmuka</h1> <h2 id="21--antarmuka-inkscape">2.1. Antarmuka Inkscape</h2> <p>Sebelum menggunakan program pengolah gambar Inkscape sebaiknya Anda mengenal dulu beberapa menu penting yang ada pada Inkscape, karena dengan mengenal menu-menu penting tersebut akan mempermudah dalam penggunaan program ini.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/c64a2e2b-622b-45e5-8dba-3f6a2a9ba452-480.webp 480w,/assets/img/c64a2e2b-622b-45e5-8dba-3f6a2a9ba452-800.webp 800w,/assets/img/c64a2e2b-622b-45e5-8dba-3f6a2a9ba452-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/c64a2e2b-622b-45e5-8dba-3f6a2a9ba452.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>Antarmuka terdiri dari, Name File, Menu Bar, Command Bar, Control Bar, Canvas, Toolbox, Color Pallete, Status Bar, dan lain-lain.</p> <h2 id="22--mouse">2.2. Mouse</h2> <p>Dalam pengoperasian program menggambar Inkscape sebagian besar pekerjaan dilakukan dengan menggunakan Mouse, maka agar lebih mudah pada saat menggunakan Inkscape harus mengenal fungsi dan istilah dalam penggunaan mouse, berikut ini beberapa fungsi dan istilah pada mouse:</p> <h3 id="a--tombol-kiri">A. Tombol kiri</h3> <p>Tombol ini berguna untuk menjalankan suatu perintah pada program komputer</p> <h3 id="b--tombol-kanan">B. Tombol kanan</h3> <p>Memunculkan sebuah menu, isi menu tergantung pada program dan kondisi yang sedang digunakan. istilah penggunaan tombol ini ialah klik kanan.</p> <h3 id="c--tombol-scroll-atau-tombol-tengah">C. Tombol Scroll atau Tombol tengah</h3> <p>Kebanyakan mouse sekarang telah dilengkapi tombol di bagian tengah berbentuk roda, fungsinya untuk menggulung layar atau sroll, pada program terentu dapat juga menjalankan perintah dengan menekan tombol ini.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2.2.Tetikus-480.webp 480w,/assets/img/2.2.Tetikus-800.webp 800w,/assets/img/2.2.Tetikus-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2.2.Tetikus.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="istilah-pada-mouse">Istilah Pada Mouse</h3> <ul> <li><strong>Klik Kiri</strong>: Menekan satu kali secara singkat tombol mouse di bagian kiri dengan jari telunjuk, atau sering disebut klik saja.</li> <li><strong>Klik Kanan</strong>: Menekan satu kali secara singkat tombol mouse di bagian kanan dengan jari tengah</li> <li><strong>Klik Ganda atau klik dua kali</strong>: Menekan tombol kiri mouse sebanyak dua kali berturut-turut dalam waktu singkat.</li> <li><strong>Seret dan Lepaskan (drag and drop )</strong>: Menahan tombol kiri mouse sambil membawa kursor ke tempat-tempat tertentu, kemudian melepaskannya. Yang dimaksud melepaskan adalah melepas tekanan pada salah satu tombol mouse, bukan melepaskan pegangan pada mouse</li> </ul> <h3 id="catatan">Catatan:</h3> <ul> <li>Kursor adalah tanda yang tampil di layar jika menggerakan mouse, tanda tersebut bentuknya berbeda-beda, biasanya akan menyesuaikan program yang dijalankannya, yang paling sering berbentuk panah.</li> </ul> <h2 id="23--membuka-inkscape">2.3. Membuka Inkscape</h2> <p>Untuk membuka Inkscape pada distro BlankOn, arahkan kursor ke menu favorit, klik ikon Inkscape. Cara lainnya klik “Menu utama BlankOn =&gt; Grafik =&gt; Inkscape</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/Destop_Rote-480.webp 480w,/assets/img/Destop_Rote-800.webp 800w,/assets/img/Destop_Rote-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/Destop_Rote.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>Tunggu beberapa saat hingga tampil jendela utama Inkscape.Lama waktu yang dibutuhkan dalam proses membuka program ini tergantung dengan kondisi kopmputer yang dipakai, semakin modern komputer yang di pakai maka akan semakin cepat juga prosesnya.</p> <h3 id="catatan-1">Catatan:</h3> <p>Untuk membuka Inkscape pada Sistem Operasi lain sedikit berbeda, sesuaikan saja dengan Sistem Operasi yang dipakai atau silakan merujuk pada buku panduan penggunaan Sistem Operasi tersebut.</p> <h2 id="24--mengenal-menu-menu-inkscape">2.4. Mengenal Menu-menu Inkscape</h2> <p>Setelah aplikasi Inkscape berhasil dijalankan, maka terlihat tampilan jendela utama Inkscape. Pada jendela utama inilah segala kegiatan menggambar dapat dilakukan dengan mudah. Jendela utama inkkscape terdiri dari beberapa menu diantaranya, <strong>Name File, Menu Bar, Command Bar, Control Bar, Canvas, Toolbox, Color Pallete, Status Bar</strong>, dan lain-lain. Berikut penjelasan dari menu-menu tersebut.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/Gambar-2.3.1.Antarmuka-Inkscape-Standar-480.webp 480w,/assets/img/Gambar-2.3.1.Antarmuka-Inkscape-Standar-800.webp 800w,/assets/img/Gambar-2.3.1.Antarmuka-Inkscape-Standar-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/Gambar-2.3.1.Antarmuka-Inkscape-Standar.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="a--name-file">A. Name File</h3> <p>Name File (baris nama), merupakan nama dan jenis halaman kerja yang sedang aktif, waktu pertama kali Inkscape di jalankan bertuliskan New Document1-Inkscape.</p> <h3 id="b--bilah-menu">B. Bilah Menu</h3> <p>Bar Menu (baris menu), menampilkan daftar perintah yang bisa digunakan berupa menu, jika salah satu menu diklik maka akan keluar submenu lainnya.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/Bar-Menu-480.webp 480w,/assets/img/Bar-Menu-800.webp 800w,/assets/img/Bar-Menu-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/Bar-Menu%20.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="c--command-bar">C. Command Bar</h3> <p>Command Bar, menampilkan ikon-ikon yang merupakan perintah utama dalam program Inkscape, seperti ikon membuat halaman baru, membuka gambar yang sudah dibuat sebelumnya, menyimpan gambar, dan lain-lain.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/Command-Bar-480.webp 480w,/assets/img/Command-Bar-800.webp 800w,/assets/img/Command-Bar-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/Command-Bar.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="d--tool-control">D. Tool Control</h3> <p>Tool Control, menampilkan ikon-ikon untuk melakukan pengaturan pada object yang sedang dikerjakan, misalnya mengtur jarak object dari penggir halaman, mengatur tinggi dan lebar object, memutar object, dan lain-lain. Ikon akan berubah secara otomatis pada saat kita melakukan klik pada baris Toolbox</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/Tool-Control-480.webp 480w,/assets/img/Tool-Control-800.webp 800w,/assets/img/Tool-Control-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/Tool-Control.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="e--ruler">E. Ruler</h3> <p>Ruler (penggaris), merupakan alat bantu untuk mengukur panjang dan lebar suatu halaman kerja.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/Ruler-480.webp 480w,/assets/img/Ruler-800.webp 800w,/assets/img/Ruler-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/Ruler.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="f--toolbox">F. Toolbox</h3> <p>Toolbox, berisi berbagai ikon untuk memudahkan dalam membuat gambar, pada saat salah satu ikon diklik maka secara otomatis ikon pada Tool Control akan berubah.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/Toolbox-480.webp 480w,/assets/img/Toolbox-800.webp 800w,/assets/img/Toolbox-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/Toolbox.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="g--canvas">G. Canvas</h3> <p>Canvas, merupakan area kerja untuk menempatkan object yang dibuat, pada saat melakukan pencetakan (printing) object yang berada pada canvas namun diluar halaman kerja tidak ikut tercetak.</p> <h3 id="h--page">H. Page</h3> <p>Page (halaman kerja) atau kadang disebut lembar kerja merupakan area kerja didalam Canvas, area ini dapat memanjang keluar dari area pandang, kita dapat menyorot halaman ini sesuai kebutuhan, dengan mengeser Sroll bar ke kiri-kanan atau ke atas-bawah, pada saat melakukan pencetakkan object yang berada di halaman kerja inilah yang akan tercetak</p> <h3 id="i--scroll-bars">I. Scroll Bars</h3> <p>Scroll Bars, berguna untuk menggulung tampilan layar agar turun atau naik (vertikal) dan ke kiri atau ke kanan (horisontal).</p> <h3 id="j--snap-controls-bar">J. Snap Controls Bar</h3> <p>Snap Controls Bar digunakan untuk melakukan akses secara cepat ke object di canvas, sehingga pada saat mengontrol dan modifikasi object bisa lebih mudah.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/Snap-Controls-Bar-480.webp 480w,/assets/img/Snap-Controls-Bar-800.webp 800w,/assets/img/Snap-Controls-Bar-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/Snap-Controls-Bar.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="k--color-pallete">K. Color Pallete</h3> <p>Color Pallete (palet warna), berisi ikon-ikon warna untuk memberi warna pada object sesuai warna yang dipilih, untuk memilih warna lain yang tidak terlihat geser Scroll Bars yang disertakan dibawah palet warna.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/Color-Pallete-480.webp 480w,/assets/img/Color-Pallete-800.webp 800w,/assets/img/Color-Pallete-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/Color-Pallete.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="l--status-bar">L. Status Bar</h3> <p>Status Bar, berisi kolom-kolom yang menampilkan berbagai status dari area kerja dan object yang sedang dikerjakan.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/Gambar-2.3.8.Status-Bar-480.webp 480w,/assets/img/Gambar-2.3.8.Status-Bar-800.webp 800w,/assets/img/Gambar-2.3.8.Status-Bar-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/Gambar-2.3.8.Status-Bar.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>Berikut keterangan singkat dari kolom-kolom pada Status Bar:</p> <ul> <li><strong>Style Indicator</strong>: fungsinya untuk melihat tampilan style dan warna object pada Fill and Stroke, saat style indicator diklik maka akan muncul jendela pengaturan Fill and Stroke.</li> <li><strong>Opacity Setting</strong>: digunakan untuk mengatur Opacity atau kecerahan Fill and Stroke object dipilih.</li> <li><strong>Layer Indicator</strong>: digunakan untuk mengatur layer pada canvas yang sudah dibuat atau yang sedang dikerjakan.</li> <li><strong>Notification Area</strong>: berisi keterangan dan status dari object yang sedang dikerjakan.</li> <li><strong>Pointer Position</strong>: berisi keterangan posisi dan letak dari pointer atau kursor di canvas.</li> <li><strong>Zoom</strong> berisi keterangan besar dan kecilnya tampilan pada canvas atau page.</li> </ul> <h4 id="catatan-2">Catatan:</h4> <ul> <li>Antarmuka Inkscape yang digunakan pada blog ini adalah settingan Default, jika antarmuka Inkscape yang Anda pakai sedikit berbeda lakukan setting ulang, untuk melakukan setting ulang antarmuka inkscape, arahkan kursor pada Bar Menu =&gt; klik View =&gt; Default.</li> <li>Beberapa menu dapat disembunyikan melalui <strong>View =&gt; Show/Hide =&gt; Nama menu</strong>.</li> </ul> <h2 id="25-mengatur-tampilan-inkscape">2.5. Mengatur Tampilan Inkscape</h2> <p>Tampilan Inkscape dapat dimodifikasi atau diatur sesuai kebutuhan sehingga lebih nyaman saat digunakan, subbab ini berusaha menjelaskan secara ringkas mengenai pengaturan tampilan yang tidak dijelaskan pada bab lain sehingga penjelasan pada buku tidak terulang.</p> <h3 id="cara-menggunakan">Cara menggunakan</h3> <p>Arahkan kursor ke <strong>Menu Bar =&gt; klik View =&gt; Nama Menu =&gt; Submenu</strong>, jika submenu menampilkan Jendela Pengaturan lakukan pengaturan yang sesuai.</p> <h3 id="a--docking-and-floating">A. Docking and Floating</h3> <p>Jendela pengaturan yang tampil dapat digeser ke area lain dengan melakukan klik-tahan pada <strong>Title Bar</strong> Jendela pengaturan tersebut, kemudian seret dan lepaskan di tempat lain. Selain itu Anda juga menggunakan teknik <strong>Docking</strong> atau menempelkan jendela pengaturan pada sisi kiri <strong>Scroll Bar</strong> dengan cara melakukan klik <strong>ikon docking</strong> atau <strong>segitiga kecil</strong> yang tersedia, pada saat menggunakan teknik ini maka secara otomatis hanya tulisan <strong>title bar</strong> yang terlihat, jika tulisan tersebut diklik maka jendela pengaturan akan muncul lagi seperti sebelumnya.</p> <h4 id="catatan-3">Catatan</h4> <ul> <li>Inkscape juga menyediakan fitur Floating untuk jendela pengaturan, namun jika menggunakan fitur ini maka secara otomatis fitur docking dimatikan, untuk menggunakan fitur floating klik <strong>File =&gt; Inkscape Preferences =&gt; Windows =&gt; Dialog behavior =&gt; Floating</strong>, kemudian restart <strong>inkscape</strong> Anda.</li> </ul> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2.5.1.Cara-melakukan-docking-jendela-pengaturan-480.webp 480w,/assets/img/2.5.1.Cara-melakukan-docking-jendela-pengaturan-800.webp 800w,/assets/img/2.5.1.Cara-melakukan-docking-jendela-pengaturan-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2.5.1.Cara-melakukan-docking-jendela-pengaturan.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="b--zoom">B. Zoom</h3> <p>Untuk mengatur besar kecilnya tampilan canvas atau halaman kerja berdasarkan persentase skala object, lebih jelasnya baca halaman <strong>Toolbox =&gt; Zoom Tool</strong>.</p> <h3 id="c--hideshow">C. Hide/Show</h3> <p>Fitur <strong>Hide/Show</strong> digunakan untuk menyembunyikan dan menampilkan berbagai bagian utama antarmuka inkscape. Untuk menyembunyikan atau menampilkan <strong>Scroll Bar</strong> tekan <strong>Ctrl+B</strong> dengan <strong>keyboard</strong>, sedangkan untuk menyembunyikan/menampilkan semua bagian antarmuka inkscape tekan <strong>Shift+F11</strong>. Lakukan cara yang sama untuk mengembalikan ke kondisi sebelumnya.</p> <h3 id="d--hideshow-dialogs">D. Hide/Show Dialogs</h3> <p>Untuk menyembunyikan/menampilkan jendela pengaturan tertentu yang diaktifkan, salah satu cara untuk melakukan metode ini adalah dengan menekan tombol <strong>F12</strong>.</p> <h3 id="e--display-mode">E. Display Mode</h3> <h3 id="outline-mode">Outline Mode</h3> <p>Inkscape memiliki <strong>Outline</strong> atau mode <strong>Wire-frame</strong>. Jika menggunakan mode ini, <strong>object</strong> berupa <strong>path</strong> dan <strong>shapes</strong> pada semua gambar vektor terlihat <strong>sebagai garis</strong> dan seolah-olah <strong>tidak memiliki Fill</strong>. Sedangkan pada o<strong>bject text</strong> berlaku <strong>sebaliknya</strong> atau dengan kata lain object terlihat sebagai <strong>Fill</strong>. <strong>Modus Outline</strong> berguna untuk melihat struktur keseluruhan gambar dan mengedit node lebih tepat pada gambar yang rumit, cara ini juga sangat berguna untuk menemukan object tersembunyi yang <strong>tercipta tidak sengaja</strong> karena salah klik. Pada saat menggunakan modus Outline maka inkscape terasa <strong>lebih ringan</strong>. Untuk menjalankan modus ini, klik <strong>View =&gt; Display mode =&gt; Outline</strong>, sedangkan untuk kembali ke modus normal <strong>klik View =&gt; Display mode =&gt; Normal</strong>.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/Normal_Outline_duplicate_Window-480.webp 480w,/assets/img/Normal_Outline_duplicate_Window-800.webp 800w,/assets/img/Normal_Outline_duplicate_Window-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/Normal_Outline_duplicate_Window.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="no-filters-mode">No Filters Mode</h3> <p>Inkscape juga memiliki mode <strong>No Filter</strong> dimana pada saat melakukan render (rendering) efek filter dimatikan. Cara ini sangat berguna saat melakukan modifikasi gambar yang rumit menggunakan efek filter sehingga proses rendering tidak terasa begitu berat. Untuk menjalankan mode ini <strong>klik View =&gt; Display mode =&gt; No Filters</strong>, sedangkan untuk kembali ke mode normal <strong>klik View =&gt; Display mode =&gt; Normal</strong>.</p> <h3 id="f-full-screen-mode">F. Full Screen Mode</h3> <p>Untuk mengubah tampilan Inkscape menjadi layar penuh, klik View =&gt; Fullscreen atau tekan F11, lakukan hal yang sama untuk kembali ke modus Normal.</p> <h3 id="g-swatches-color">G. Swatches color</h3> <p>Swatches color digunakan untuk menampilkan jendela warna yang sudah terpasang pada inkscape, jumlah warna pada <strong>Swatches color</strong> sama dengan jumlah warna pada <strong>Color Palette</strong>. Untuk memilih dan mengatur warna, klik <strong>ikon segitiga</strong> kecil menghadap ke kiri di atas warna yang tersedia.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/Swatches_color-480.webp 480w,/assets/img/Swatches_color-800.webp 800w,/assets/img/Swatches_color-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/Swatches_color.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h3 id="h-switch-windows">H. Switch Windows</h3> <p>Fitur ini digunakan untuk berpindah dari jendela satu ke jendela lain jika terdapat dua atau lebih halaman Inkscape yang sedang dijalankan, <strong>Next Window</strong> digunakan untuk berpindah maju ke jendela berikutnya, sedangkan <strong>Previous Windows</strong> digunakan untuk berpindah mundur ke jendela sebelumnya. Perpindahan jendela juga dapat dilakukan dengan menekan tombol kunci pada keyboard, <strong>Ctrl+Tab</strong> untuk <strong>Next Window, Shift+Ctrl+Tab</strong> untuk <strong>Previous Window</strong>.</p> <h3 id="i-duplicate-window">I. Duplicate Window</h3> <p>Inkscape juga memiliki fasilitas untuk membuat duplikat tampilan (duplicate view), untuk melakukannya klik <strong>View =&gt; Duplikat Window</strong>. Antara jendela asli dan jendela baru (hasil duplikat) menampilkan gambar yang sama. Salah satu tampilan jendela dapat diperbesar (zooming) sehingga pengerjaan gambar lebih mudah karena tampilan object yang sedang dikerjakan terlihat detail atau lebih rinci pada salah satu jendela <strong>(lihat Gambar E)</strong>.</p> <h3 id="j-icon-preview">J. Icon Preview</h3> <p>Jendela Icon Preview digunakan untuk melihat gambar dengan tampilan seperti ikon dengan ukuran berbeda. Untuk menjalankan modus ini klik <strong>View =&gt; Icon Preview</strong>.</p> <h4 id="catatan-4">Catatan</h4> <ul> <li>Antarmuka Inkscape yang digunakan pada buku ini menggunakan pengaturan Default, jika saat mengikuti tutorial pada buku ini mengalami sedikit kesulitan karena antarmuka Inkscape yang Anda gunakan sedikit berbeda maka lakukan pengaturan ulang antarmuka pada inkscape Anda, caranya arahkan kursor pada <strong>Menu Bar =&gt; klik View =&gt; Default</strong>.</li> <li>Ukuran besar-kecilnya ikon pada <strong>Tool Box</strong>, <strong>Command Bar</strong>, dan <strong>Tool Control</strong> dapat diatur sesuai kebutuhan melalui jendela pengaturan Inkscape <strong>Preferences =&gt; Interface</strong>.</li> </ul> <p>Tulisan ini diambil dari <a href="https://manual-inkscape.blogspot.com/2013/08/menggunakan-inkscape.html">Antarmuka &amp; Penggunaannya</a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="tutorial"/><category term="tutorial"/><category term="penjelasan"/><category term="inkscape"/><category term="vector"/><summary type="html"><![CDATA[Antarmuka 2.1. Antarmuka Inkscape Sebelum menggunakan program pengolah gambar Inkscape sebaiknya Anda mengenal dulu beberapa menu penting yang ada pada Inkscape, karena dengan mengenal menu-menu penting tersebut akan mempermudah dalam penggunaan program ini.]]></summary></entry></feed>